深入淺出–新「器官」tubarial glands的發現

早前新聞亦有廣泛報導有新「器官」tubarial glands的發現，乃為研究人員在替前列腺病人作檢測的時候無意中尋覓出來。

本文會將整個發現的過程深入淺出一番，順帶講及一下關於癌細胞的話題。

部份癌細胞會傾向攝取葡萄糖提供能量及原料，以支撐其生長速度。

18F-FDG-PET scans能夠檢查細胞的葡萄糖攝取量，因而被採取為一道癌細胞的檢測工具。

但並不是所有癌細胞均會傾向攝取葡萄糖，以前列腺癌為例，他們傾向攝取Glutamine（氨基酸的一種）及Fatty acid，因此18F-FDG-PET scans並不太適用於前列腺癌檢測方面上。

（圖2）而在檢測前列腺癌方面， PMSA-PET scans是其中一種取代18F-FDG-PET scans的方法，原因是前列腺癌擁有較多的PMSA數量，因此在檢測中會被呈現出來。

而負責分泌唾液的唾腺(Salivary gland)，在正常運作狀態下，亦會被PMSA-PET scans檢測得到。

（圖3）而就在利用PMSA-PET scans檢驗前列腺病人的時候，研究人員發現了一道在書本上沒有記載的區域(藍色箭嘴所示)，與已知的唾腺位置並不吻合（Ref2)；
他們足足檢驗了100名病人樣本，所有人均擁有這區域。

（圖4）從一男一女所捐贈的身體解剖中，肉眼亦可見到其結構的存在，而研究人員亦有做實驗證實其結構擁有大量PMSA，與PMSA-PET scans的結果相乎。

基於其結構在Torus tubarius位置發現，研究人員提出命名這結構為tubarial glands的主張。

而究竟應該定位tubarial glands為器官、組織、還是人體第四對唾腺，至今還需要尋求醫學界的共識。

若然被證實其結構有著唾腺作用的話，那麼日後進行放射治療的人員便要加倍小心不可傷及其結構位置，以免傷害病人正常器官的運作。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

該器官知唔知有咩作用

係PSMA

暫時應該未知

......fk，7哂

可能就係傳說中嘅笑臟

口水？

跌d 黃色野出黎

白色珍珠